「讀書冇讀過吖嘛」

2018年06月05日

「讀書冇讀過吖嘛」

有小學教科書教辛亥革命，新版本只剩下「革命軍終於成功推翻清朝，結束中國數千年的帝制統治」，把之前存在的「成立中華民國」刪去，那麼歷史上確實存在過的「中華民國」就真的被一筆刪掉了嗎？

以前對教科書洗腦過濾的效果存疑，就在六四29週年前幾天，與人說起台北故宮書畫精品甚多，因為都是蔣介石組織好的專家團先下手挑選。國民黨潰敗之前，蔣介石已經做好遷台準備，專家團在十個月前已選定文物精品，分批運到台灣。

那人聽到國民黨三個字，一臉茫然無知，正當我懷疑不是沒聽過吧？那人不負所望，果然迸出一句：「那豈不是做賊偷嘢？」此話一出，我懷疑那人也不知道蔣介石何許人也，當然，成者為王敗者為寇，你硬說是偷，也拿你沒法。我繼續講書，那時候呢，蔣介石帶走的還有黃金、武器，隨團的還有軍人、商人，是中華民國要退守台灣，沒什麼偷不偷的，更何況文物都擺在台北故宮，公諸同好。

那人如新歌試聽樣子，我不禁質問「你不是沒聽過中華民國吧？」那人怯怯反駁：「以前讀書冇讀過吖嘛。」再問下去，那人似乎連國共內戰，中華人民共和國之所以存在也不甚了了。我臉色繼續鐵青下去，那人就要拋書包說：「我讀得書少，你唔好蝦我。」

邊個敢蝦你呢，讀書冇讀過大晒㗎喎。有些人會把上課時沒有讀過作為擋箭牌，也難怪，古典詩詞那麼美好，應付過考試即與他們搵食無關，更何況混亂累贅的近代史。

但是即使教科書沒教，沒有回憶，那人跟我同代，中華民國沒印象，49年打後那麼多人攜家帶眷來港，那人父母都沒有口述過這段歷史？我再問：「孫中山你總知道吧，後來怎麼會有毛澤東建國呢？」

那人依然懵懂無語，只道祖父就是文革那時來港避禍的。

49到大躍進到文革這段歷史，距離那人那代不遠，而且直接影響到自身命運，尚且可以無感無語無所謂，六四後出生一代，對二十多三十年前歷史長河中「一粒砂石」沒感覺，你能要求他們什麼？

倘若沒興趣回頭看紀錄片段，教科書說什麼就是什麼，那麼，到了再下一代，當年親歷其境的人，包括現場報導的新聞工作者都已成古人，六四即使未敢忘記，也無從回憶。

已經不是平不平反的問題，講切割與悼念無用論的人境界太高了，六四在香港要繼續悼念，只求毋忘六四，不要讓這幾個月之間發生的事，變成統治了大陸38年的中華民國一樣，介乎有無之間，於願足矣。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
習近平心所善向兮 (左丁山)

下一則
下一則
物傷其類，搵食艱難 (李碧華)